

$$2. (1) \frac{\partial u}{\partial x} = 2x \quad \frac{\partial u}{\partial y} = 0 \quad \frac{\partial v}{\partial x} = 0 \quad \frac{\partial v}{\partial y} = -1$$

$$\text{当 } x = -\frac{1}{2} \text{ 时 } \frac{\partial u}{\partial x} = \frac{\partial v}{\partial y}, \quad \frac{\partial u}{\partial y} = -\frac{\partial v}{\partial x}.$$

满足柯西黎曼方程

所以 $f(z) = x^2 - iy$ 仅在直线 $x = -\frac{1}{2}$ 上可导, 在 z 平面处处不解析.

$$(2) \frac{\partial u}{\partial x} = 6x^2 \quad \frac{\partial u}{\partial y} = 0 \quad \frac{\partial v}{\partial x} = 0 \quad \frac{\partial v}{\partial y} = 9y^2$$

要使 $\frac{\partial u}{\partial x} = \frac{\partial v}{\partial y}$, 只有当 $6x^2 = 9y^2$, 即 $y = \pm \frac{\sqrt{6}}{3}x$ 时, 才满足柯西黎曼方程. $\therefore f(z)$ 仅在直线 $y = \pm \frac{\sqrt{6}}{3}x$ 上可导, 在 z 平面上处处不解析.

3. (1) 在 z 平面上处处解析. $f'(z) = 5(z-1)^4$

(2) 除 $z = \pm 1$ 外, 在复平面上处处解析. $f(z) = -\frac{2z}{(z^2-1)^2}$

4. (2) 函数分母为 0 的点为奇点, 即 $z = -1$ 和 $z = 1$.

6. (2) 假命题. $h(z) = |z|^2$ 仅在 $z=0$ 处可导, 在其他点都不可导. 所以它处处不解析.

14). 不成立. 假命题. $z=0$ 是 $z^2 + \frac{1}{z}$ 和 $z^2 - \frac{1}{z}$ 的奇点, 但它不是 $z^2 + \frac{1}{z} + (z^2 - \frac{1}{z}) = 2z^2$ 的奇点.

$z=0$ 是 $\frac{1}{z}$ 和 $\frac{1}{z^2}$ 的奇点, 但它不是 $\frac{1}{z^2} = z^{-2}$ 的奇点.

16). 真命题. 证明: 若 u 为实常数, 则 $\frac{\partial u}{\partial x} = \frac{\partial u}{\partial y} = 0$

由柯西黎曼方程可知, v 在区域 D 是解析的

$$\therefore \frac{\partial u}{\partial x} = \frac{\partial v}{\partial y} = 0 \quad \frac{\partial u}{\partial y} = -\frac{\partial v}{\partial x} = 0$$

$\therefore v$ 也是常数. 同理, 若 v 是实常数, u 也是常数.

因此 $f(z)$ 在 D 内为常数. 得证.

$$8. \quad u(x,y) = my^3 + nx^2y \\ v(x,y) = x^3 + lxy^2$$

$$\frac{\partial u}{\partial x} = 2xny \quad \frac{\partial u}{\partial y} = 3y^2m + nx^2$$

$$\frac{\partial v}{\partial x} = 3x^2 + ly^2 \quad \frac{\partial v}{\partial y} = 2xy l$$

由柯西-黎曼方程知 $\frac{\partial u}{\partial x} = \frac{\partial v}{\partial y} \quad \frac{\partial u}{\partial y} = -\frac{\partial v}{\partial x}$

$$\text{即 } \begin{cases} 2xny = 2xy l \\ 3y^2m = -3x^2 - ly^2 \end{cases}$$

$$\text{解得 } n = -3 \quad l = -3 \quad m = 1$$

9. 将 $x = r \cos \theta, y = r \sin \theta$ 代入 $u = u(x,y), v = v(x,y)$

$$r = \sqrt{x^2 + y^2} \quad \theta = \arctan \frac{y}{x}$$

$$\frac{\partial u}{\partial x} = \frac{\partial u}{\partial r} \cos \theta - \frac{\partial u}{\partial \theta} \sin \theta$$

$$\frac{\partial u}{\partial y} = \frac{\partial u}{\partial r} \sin \theta + \frac{\partial u}{\partial \theta} \cos \theta$$

$$\frac{\partial v}{\partial x} = \frac{\partial v}{\partial r} \cos \theta - \frac{\partial v}{\partial \theta} \sin \theta$$

$$\frac{\partial v}{\partial y} = \frac{\partial v}{\partial r} \sin \theta + \frac{\partial v}{\partial \theta} \cos \theta$$

$$\text{即 } \frac{\partial u}{\partial r} = \frac{\partial v}{\partial \theta}$$

$$\frac{\partial u}{\partial \theta} = -\frac{\partial v}{\partial r}$$

$$\frac{\partial u}{\partial r} = \frac{\partial u}{\partial x} \cos \theta + \frac{\partial u}{\partial y} \sin \theta$$

$$= -\frac{1}{r} \frac{\partial u}{\partial \theta}$$

$$\text{总之, } \frac{\partial u}{\partial r} = \frac{1}{r} \frac{\partial v}{\partial \theta}, \quad \frac{\partial v}{\partial r} = -\frac{1}{r} \frac{\partial u}{\partial \theta}$$

$$12. (2) \quad \operatorname{Im} z = 0$$

$$\text{or } \frac{e^{iz} + e^{-iz}}{2} = 0$$

$$\text{or } e^{iz} = -e^{-iz}$$

$$e^{2iz} = -1$$

$$e^{-2y} (\cos 2x + i \sin 2x) = -1$$

~~$$e^{-2y} = 1$$~~

$$e^{-2y} = 1 \quad y = 0 \quad \cos 2x = -1 \quad \sin 2x = 0$$

$$\text{解得 } y = 0, \quad x = \frac{\pi}{2} + n\pi \quad (n = 0, \pm 1, \pm 2, \dots)$$

$$\therefore z = \frac{\pi}{2} + n\pi \quad (n = 0, \pm 1, \pm 2, \dots)$$

$$(4) \quad \sin z + \cos z = 0$$

$$\frac{e^{iz} - e^{-iz}}{2i} + \frac{e^{iz} + e^{-iz}}{2} = 0$$

$$\text{or } e^{iz} + e^{-iz} + e^{-iz} \cdot i - e^{iz} \cdot i = 0$$

$$e^{2iz} + 1 + i - i e^{2iz} = 0$$

$$e^{2iz} (1 - i) = -1 - i$$

$$e^{2iz} = \frac{-1-i}{1-i} = \frac{1+i}{i-1} = \frac{1+i}{-1-i} = -i$$

$$z = \frac{1}{2i} \operatorname{Ln} \left(\frac{1+i}{i-1} \right) = \frac{1}{2i} \operatorname{Ln}(-i) = \frac{1}{2i} [\operatorname{Ln}|-i| + i(\arg(-i) + 2k\pi)]$$

$$= \frac{1}{2i} \left(-\frac{\pi}{2} + 2k\pi \right) = -\frac{\pi}{4} + k\pi, \quad k = 0, \pm 1, \pm 2, \dots$$

$$13. \cos(z_1 + z_2)$$

$$\cos z_1 \cos z_2 - \sin z_1 \sin z_2$$

$$= \frac{e^{iz_1} + e^{-iz_1}}{2} \cdot \frac{e^{iz_2} + e^{-iz_2}}{2} - \frac{e^{iz_1} - e^{-iz_1}}{2i} \cdot \frac{e^{iz_2} - e^{-iz_2}}{2i}$$

$$= \frac{2e^{i(z_1+z_2)} + e^{i(z_1+z_2)} + e^{-i(z_1+z_2)} + e^{-i(z_1+z_2)}}{4} - \frac{2e^{i(z_1+z_2)} - e^{-i(z_1+z_2)}}{4}$$

$$= \frac{e^{i(z_1+z_2)} + e^{-i(z_1+z_2)}}{2} = \cos(z_1 + z_2)$$

$$\text{同理 } \sin(z_1 + z_2) = \sin z_1 \cos z_2 + \cos z_1 \sin z_2$$

$$(3). \sin 2z = 2 \sin z \cos z$$

$$2 \sin z \cos z = 2 \cdot \frac{e^{iz} - e^{-iz}}{2i} \cdot \frac{e^{iz} + e^{-iz}}{2}$$

$$= \frac{e^{2iz} - e^{-2iz}}{2i} = \sin 2z$$

$$(5). \sin\left(\frac{\pi}{2} - z\right) = \frac{e^{i(\frac{\pi}{2}-z)} - e^{-i(\frac{\pi}{2}-z)}}{2i}$$

$$= \sin \frac{\pi}{2} \cos z - \cos \frac{\pi}{2} \sin(-z)$$

$$= \cos z + \sin z$$

$$= \frac{e^{-iz} + e^{iz}}{2}$$

$$= \cos z$$

$$(10) (\pi + z) = \cos \pi \cos z - \sin \pi \sin z$$

$$= -\cos z$$

$$15. \ln(-i) = \ln|-i| + i[\arg(-i) + 2k\pi] \\ = -\frac{\pi}{2}i$$

$$\ln(-3+4i) = \ln|-3+4i| + i[\arg(-3+4i)] \\ = \ln 5 + i[\arctan(-\frac{4}{3}) + \pi] \\ = \ln 5 + i[\arctan(-\frac{4}{3}) + \pi]$$

$$16. 1) \ln(z_1 z_2) = \ln z_1 + \ln z_2$$

$$\ln z_1 + \ln z_2 = \ln|z_1| + i[\arg(z_1)] + \ln|z_2| + i[\arg(z_2)] \\ = \ln|z_1 z_2| + i[\arg(z_1 z_2)] \\ = \ln(z_1 z_2)$$

$$2) \ln \frac{z_1}{z_2} = \ln \left| \frac{z_1}{z_2} \right| + i \operatorname{Arg} \frac{z_1}{z_2}$$

$$= \ln|z_1| - \ln|z_2| + i \operatorname{Arg} z_1 - i \operatorname{Arg} z_2$$

$$= \ln z_1 - \ln z_2$$

$$12. e^{1-i\frac{\pi}{2}} = e \cdot e^{-i\frac{\pi}{2}} = e \left[\cos(-\frac{\pi}{2}) + i \sin(-\frac{\pi}{2}) \right] = -ei$$

$$\exp \left[\frac{(1+i\pi)}{4} \right] = e^{\frac{1}{4}} \left[\cos\left(\frac{\pi}{4}\right) + i \sin\left(\frac{\pi}{4}\right) \right] = \frac{\sqrt{2}}{2} e^{\frac{1}{4}} (1+i)$$

$$3^i = e^{i \ln 3} = e^{i[\ln 3 + i(\arg 3 + 2k\pi)]} = e^{i \ln 3} \cdot e^{-2k\pi}$$

$$= e^{-2k\pi} \cdot \left[\cos(\ln 3) + i \sin(\ln 3) \right] \quad k=0, \pm 1, \pm 2, \dots$$

$$(1+i)^i = e^{i \ln(1+i)} = e^{i[\ln|1+i| + i(\arg(1+i) + 2k\pi)]} = e^{\frac{i \ln 2}{2} - \frac{\pi}{4} - 2k\pi}$$

$$= e^{-\frac{\pi}{4} - 2k\pi} \left(\cos \frac{\ln 2}{2} + i \sin \frac{\ln 2}{2} \right) \quad k=0, \pm 1, \pm 2, \dots$$

$$20. \quad (1) \quad \cosh^2 z - \sinh^2 z = 1$$

$$= \left(\frac{1}{2}\right)^2 (e^z + e^{-z})^2 - \frac{1}{4} (e^z - e^{-z})^2$$

$$= \frac{1}{4} (e^{2z} + e^{-2z} + 2) - \frac{1}{4} (e^{2z} + e^{-2z} - 2)$$

$$= 1$$

$$(2) \quad \sinh^2 z + \cosh^2 z = \cosh 2z.$$

$$= \frac{1}{4} [e^{2z} + e^{-2z} - 2] + \frac{1}{4} [e^{2z} + e^{-2z} + 2]$$

$$= \frac{1}{2} [e^{2z} + e^{-2z}]$$

$$= \cosh 2z.$$

$$(3) \quad \sinh z_1 \cosh z_2 + \cosh z_1 \sinh z_2$$

$$= \frac{e^{z_1} - e^{-z_1}}{2} \cdot \frac{e^{z_2} + e^{-z_2}}{2} + \frac{e^{z_1} + e^{-z_1}}{2} \cdot \frac{e^{z_2} - e^{-z_2}}{2}$$

$$= \frac{ze^{z_1+z_2} - ze^{-z_1-z_2}}{4}$$

$$= \frac{e^{z_1+z_2} - e^{-(z_1+z_2)}}{2} = \sinh(z_1+z_2)$$

$$\text{同理 } \cosh(z_1+z_2) = \cosh z_1 \cosh z_2 + \sinh z_1 \sinh z_2$$

$$= \frac{e^{z_1} + e^{-z_1}}{2} \cdot \frac{e^{z_2} + e^{-z_2}}{2} + \frac{e^{z_1} - e^{-z_1}}{2} \cdot \frac{e^{z_2} - e^{-z_2}}{2}$$

$$= \frac{e^{(z_1+z_2)} + e^{-(z_1+z_2)}}{2}$$

$$22. \quad \text{ch } iy = \frac{e^{-iy} + e^{iy}}{2} = \cos y$$

$$\text{sh } iy = \frac{e^{iy} - e^{-iy}}{2} = i \sin y$$

2.3.20.

$$\text{ch}(x+iy) = \text{ch } x \cos y + i \text{sh } x \sin y$$

$$\begin{aligned} \text{ch}(x+iy) &= \frac{e^x + e^{-x}}{2} \cdot \frac{e^{iy} + e^{-iy}}{2} + i \frac{e^x - e^{-x}}{2} \cdot \frac{e^{iy} - e^{-iy}}{2i} \\ &= \frac{e^{(x+iy)} + e^{(x-iy)} + e^{(-x+iy)} + e^{(-x-iy)}}{4} + \frac{e^{(x+iy)} - e^{(x-iy)} - e^{(-x+iy)} + e^{(-x-iy)}}{4} \\ &= \frac{e^{(x+iy)} + e^{(-x-iy)}}{2} = \text{ch}(x+iy) \end{aligned}$$

$$\text{sh } x \cos y + i \text{ch } x \sin y$$

$$\begin{aligned} &= \frac{e^x - e^{-x}}{2} \cdot \frac{e^{iy} + e^{-iy}}{2} + i \frac{e^x + e^{-x}}{2} \cdot \frac{e^{iy} - e^{-iy}}{2i} \\ &= \frac{e^{x+iy} - e^{-(x+iy)} - e^{x-iy} + e^{-(x-iy)}}{4} + \frac{e^{(x+iy)} - e^{(x-iy)} + e^{(-x+iy)} - e^{(-x-iy)}}{4} \\ &= \frac{e^{x+iy} - e^{-(x+iy)}}{2} = \text{sh}(x+iy) \end{aligned}$$